\serie{Équations de droites}

%9
\begin{exercice} \label{2G4baseTobeornottobe} Indiquer si l'équation proposée est une équation de droites. Préciser l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur le cas échéant.
\begin{colenumerate}{2}
\item $y^2=3x-2$ 
\item $y=-5x+7$
\item $x^4=1$
\item $x=3$
\item $y=5x^2+5$
\item $y=\dfrac{-3x+1}{5}$
\end{colenumerate}
\end{exercice}

%10
\begin{exercice} Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G4baseTobeornottobe}.
\begin{colenumerate}{2}
\item $-23x+57=y$
\item $2y=-5x+7$
\item $x=-31$
\item $x-3=5$
\item $0=17x$
\item$\dfrac{-3x+1}{y}=1$
\end{colenumerate}
\end{exercice}

%11
 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_surladroite_enonce_sourcetex.tex} 
%12
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_surladroitebis_enonce_sourcetex.tex}
%13
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_surladroiteter_enonce_sourcetex.tex}
%14
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_surladroiteoupas_enonce_sourcetex.tex}



%15
 \begin{exercice} \label{2G4baseInterpretationgeometrique}  Indiquer si l'équation proposée est celle d'une droite parallèle à un axe du repère et préciser lequel, le cas échéant.
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $ y=5x-17$
   \item $ x=2,5$
 \item $ y=-3x-12$
 \item $  y=5$
 \item $  y=-\dfrac{1}{2}x+7$
 \item $  y=2x$
 \end{colenumerate}
\end{exercice}

%16
 \begin{exercice}\label{2G4baseInterpretationgeometrique2} 
 Même consigne que l'exercice \RefExercice{2G4baseInterpretationgeometrique}.
 \begin{colenumerate}{3}
  \item $ y=3x+7$
  \item $ y=-3$
  \item  $  y=x$
  \item $  x=\sqrt 2$
  \item $  y=\dfrac{2}{\BotStrut 3}x+\dfrac{3}{7}$
  \item $  y=-\dfrac{3x+5}{2}$
  \end{colenumerate}
  \end{exercice}

  %17 et 18
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_equationdedroite_enonce_sourcetex.tex} %19 et 20


%19
\begin{exercice}
Même énoncé que l'exercice \RefExercice{2G4_E_lireequationdedroite}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.85]
\draw [quadrillageNIV2, step=0.5](-4,-3) grid (5,3);
\draw [quadrillage](-4,-3) grid (5,3);
\axeX{-4}{5}{0.5}
\axeY{-3}{3}{0.5}
\origine
\draw [epais,color=J1] (-4,1)--(5,1);
\draw [epais,color=F1] (-1,3)--(2,-3);
\draw [epais,color=G1] (0.333,3)--(-1.667,-3);
\draw [epais,color=A1](-2,-3)--(2,3);
 \draw [epais,color=C1](-4,0.333)--(5,-2.667);
\draw[color=J1] (2.61,1.4) node {{\boldmath ${\cal D}_1$}};
\draw[color=F1] (-1.3,2.6) node {{\boldmath ${\cal D}_3$}};
\draw[color=G1] (-0.5,2.69) node {{\boldmath ${\cal D}_4$}};
\draw[color=A1] (0.88,2.69) node {{\boldmath ${\cal D}_5$}};
\draw[color=C1] (3.67,-2.45) node {{\boldmath ${\cal D}_6$}};
\end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{exercice}
%20
\begin{exercice*}\label{2G4_E_Droitedeuxpoints} \ExerciceRefMethode{2G4_M_Droitedeuxpoints}\\ Déterminer l'équation réduite de la droite passant par les deux points proposés.
\begin{colenumerate}{2}
\item $A(3;5)$ et $B(1;1)$
\item $C(8;12)$ et $D(3;2)$
\item $G(2;-6)$ et $H(2;8)$
\item $K(2;3)$ et $L(2;7)$
\end{colenumerate}
\begin{corrige}
~\\
\begin{enumerate}
\item $y=2x-1$	\item $y=2x-4$	\item $x=2$	\item $x=2$ 
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}
\columnbreak
%21
\begin{exercice} \label{2G4baseDroitedeuxpoints2} Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G4_E_Droitedeuxpoints}.
\begin{enumerate}
 \item $E(-2;4)$ et $F(2;-5)$
\item $M\left(1;-\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut 2}\right)$ et $N\left(-\dfrac{1}{2};3\right)$
\item $P\left(-\sqrt{2};3\sqrt{8}\right)$ et $Q\left(5\sqrt{32};-2\sqrt{128}\right)$

\end{enumerate}
\end{exercice}


%22
 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_pointconnu_enonce_sourcetex.tex} %23
%23
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_droiteconnue_enonce_sourcetex.tex}
 %24 25 26
 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_tracededroite_enonce_sourcetex.tex} %25-26-27

\serie{Courbe d'une fonction affine}
 \begin{exercice}
Pour chacune des droites dont les équations sont ci-dessous, dire s'il existe une fonction représentée par cette droite.
\begin{colenumerate}{3}
 \item $y=2$
 \item $x=-2$
 \item $2x-3y=5$
\end{colenumerate}
\end{exercice}
 
\begin{exercice}\label{2G4_E_ex28}
Pour chacune des équations de droites ci-dessous, donner la nature de la fonction qu'elle représente.

\begin{colenumerate}{3}
 \item $y=3$\item $y=-x+5$ \item $y=-4x$
\end{colenumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G4_E_ex28}.


\begin{colenumerate}{2}
 \item $(x-3)(x+3)-x^2$ \item  $(3-x)^2-(x^2+9)$
\end{colenumerate}
\end{exercice}

\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_tracerunedroite_enonce_sourcetex.tex} %30 à 32

\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_algorithme_enonce_sourcetex.tex}


\serie{Droites parallèles, droites sécantes}
%34
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_droitemystere_enonce_sourcetex.tex} 
%35
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_droitemystere2_enonce_sourcetex.tex}
%36 37
\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_positionrelative_enonce_sourcetex.tex} 
%38
 \input{ ./2G4/inc_2G4/2G4_base_unedroitedeuxpoints_enonce_sourcetex.tex}
  \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_algorithme2_enonce_sourcetex.tex}
 
 \begin{exercice}Pour chacune des droites dont une équation est proposée ci\nobreakdash-dessous, donner une équation réduite des droites symétriques: 
 \begin{itemize}
  \item par rapport à l'axe des ordonnées;
  \item par rapport à l'axe des abscisses;
  \item par rapport à l'origine du repère.
 \end{itemize}

\begin{colenumerate}{2}
 \item $(\mathcal D_1)$: $x=2$
 \item $(\mathcal D_2)$: $y=-4$
 \item $(\mathcal D_3)$: $y=2x-1$
 \item $(\mathcal D_4)$: $y=-3x+4$
\end{colenumerate}
\end{exercice}

 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_quatrepoints_enonce_sourcetex.tex} %40

 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_quatrepointsleretour_enonce_sourcetex.tex}
 
 \begin{exercice}On considère les points $A$, $B$ et $C$ de coordonnées respectives $(8;3)$, $(3; 5)$ et $(3; 2)$.\\ Déterminer $y$, ordonnée du point $D$ de coordonnées $(-3;y)$ tel que les droites $(AB)$ et $(CD)$ soient parallèles. 
 \end{exercice}
 
 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_troispoints_enonce_sourcetex.tex}%45

 \input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_troispointscome-back_enonce_sourcetex.tex}%46
 
 \begin{exercice}On considère les points $A$ et $B$ de coordonnées respectives $(1;-5)$ et $(-1;3)$.\\ Déterminer $y$, ordonnée du point $C$ de coordonnées $(2;y)$ tel que $A$, $B$ et $C$ soient alignés.
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice}[Droites parallèles] On considère le point $A(-7;1)$ et la droite $(\mathcal D)$ d'équation réduite $y=-5x+1$.\\
 Déterminer $x$, abscisse du point $B$ de coordonnées $(x;8)$ tel que les droites $(AB)$ et $(\mathcal D)$ soient parallèles.
 \end{exercice}
 
 \begin{exercice} Soit A, B et C trois points de coordonnées respectives $(2;-1)$, $(7;1)$ et $(2;2,5)$.\\ Déterminer les coordonnées d'un point D pour que ABDC soit un parallélogramme.
\end{exercice} 

\begin{exercice*}\label{2G4_E_systeme}\ExerciceRefMethode{2G4_M_systeme}\\
 Déterminer le nombre de solutions des systèmes.
 
\begin{colenumerate}{2}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}x=2\\x=-4 \end{array} \right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=2x-3\\4x-2y=6\end{array}\right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=3x+5\\y=2x-1\end{array}\right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}3x-5y=9\\6x-9y=18\end{array}\right.$}
\end{colenumerate}
\begin{corrige}
~\\
 \begin{enumerate}
  \item 0 \item une infinité \item une unique solution \item une unique solution 
 \end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\input{./2G4/inc_2G4/2G4_base_systeme_enonce_sourcetex.tex} %48 et 49

\begin{exercice}\label{2G4_base_solution_graphique_systeme}
\`A l'aide du graphique ci-dessous, donner les solutions des systèmes suivants.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\draw [quadrillage](-4,-3) grid (5,3);
\axeX{-4}{5}{1}
\axeY{-3}{3}{1}
\origine
\draw [epais,color=J1] (-2,3)--(4,-3);
\draw [epais,color=B2](-4,2)--(1,-3);
\draw [epais,color=G1]  (-0.5,3)--(-3.5,-3);
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 \begin{colenumerate}{3}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=2x+4\\y=-x+1\end{array}\right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=-x+1\\y=-x-2\end{array}\right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=2x+4\\y=-x-2\end{array}\right.$}
\end{colenumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}\label{2G4_systeme2}
Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice{2G4_base_solution_graphique_systeme}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\draw [quadrillage](-4,-3) grid (5,3);
\axeX{-4}{5}{1}
\axeY{-3}{3}{1}
\origine
\draw [epais,color=J1] (-2,3)--(4,-3);
\draw [epais,color=A1] (5,1)--(-1,-3);
 \draw [epais,color=C1] (-1,-3)--(3,3);
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \begin{colenumerate}{3}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=-x+1\\y=\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}x-\dfrac{7}{3}\end{array}\right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=\dfrac{\TopStrut 3}{\BotStrut 2}x-\dfrac{3}{2}\\y=-x+1\end{array}\right.$}
\item {$\left\lbrace \begin{array}{l}y=\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}x-\dfrac{7}{3}\\y=\dfrac{3}{2}x-\dfrac{3}{2}\end{array}\right.$}
\end{colenumerate}

\end{exercice}
\columnbreak

\serie{Problèmes}

\begin{exercice}
Au bar de la poste, 5~amis profitent de la terrasse au soleil. 
Ils ont commandé 2~cafés et 3~thés. Le serveur leur demande \ueuro{10,10}.

Ils sont rejoints par 4~amis qui commandent 3~cafés et 1~thé. Cette fois-ci, le serveur leur demande \ueuro{7,10}. 

Afin que les amis puissent payer chacun leur part, \\déterminer le prix d'un thé et le prix d'un café. 
\end{exercice}


\begin{exercice}[Problème de différence][\algo]
\vspace{-1em}
\begin{enumerate}
 \item  Trouver deux nombres dont la différence est 7 et dont la différence de leurs carrés est 21.
 \item Proposer un algorithme qui, à partir de la différence de deux nombres et de la différence de leurs carrés, \\retrouve les deux nombres.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[\'Equation diophantienne]
Une équation diophantienne du premier degré est une équation de la forme $ax+by=c$ où $a$, $b$ et $c$ sont des nombres entiers et où les solutions $(x;y)$ sont des entiers également.
\begin{enumerate}
\item Donner des exemples d'équations diophantiennes.
\item Représenter graphiquement les solutions réelles de l'équation $3x+7y=1$.
\item Indiquer des solutions particulières de l'équation diophantienne $3x+7y=1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Solde]
 Amira va faire les boutiques. Elle achète dans un même magasin deux tee-shirts et une jupe pour \ueuro{119,70}. La semaine suivante, elle reçoit un texto du magasin pour des ventes privées: réduction de \upc{50} pour les tee-shirts et de \upc{30} sur les jupes. Elle décide de faire des cadeaux à sa mère et ses s\oe urs et achète 6 tee-shirts et 2 jupes. Elle paye \ueuro{173,56}. 
 
 Quelle somme ces ventes privées lui ont-elles fait économiser?
\end{exercice}

\begin{exercice}[Vitesse]
 Kader et Sophie, toujours aussi amoureux, habitent à \ukm{4} l'un de l'autre. 
 Ils décident de se rejoindre à vélo à \og mi-chemin \fg . Kader avance à une vitesse constante de \ukmh{11} et Sophie à une vitesse constante de \ukmh{8}. 
  Quelles distances auront-ils chacun parcourues quand ils se retrouveront?
\end{exercice}
%\columnbreak
\begin{exercice}[Longueurs]
Un triangle rectangle d'aire \ucmq{8,64} est inscrit dans un cercle de rayon \ucm{3}. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
\draw[shift={(-1.6,2.8)}, rotate=-114.5,fill=A2] (0,0) rectangle (0.35,0.35);
\draw (4,0) arc (0:180:3.5);
\draw (-3,0)-- (4,0);
\draw (4,0)-- (-1.6,2.8);
\draw (-3,0)-- (-1.6,2.8);
\draw (0.5,0)-- (-1.6,2.8);
\draw (-3,0) node[left] {$A$};
\draw (4,0) node[right] {$B$};
\draw (-1.6,2.8) node[above left] {$C$};
\draw (0.5,0) node[below] {$D$};
\draw (0,1.3) node {\rotatebox{-55.0}{\ucm{3}}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
 Pour trouver les longueurs de chacun des côtés de l'angle droit, suivre la démarche suivante.
 \begin{enumerate}
  \item Calculer le produit de ces deux longueurs. 
  \item Utiliser le théorème de Pythagore pour calculer la somme de leur carré. 
  \item Utiliser les identités remarquables pour calculer le carré de leur somme et le carré de leur différence. 
  \item Calculer leur somme et leur différence. 
  \item Résoudre le système formé de ces deux expressions.
  \item Conclure.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Concurrence]
Lors d'une sortie, l'ensemble des participants est partagé en huit groupes pour une collation dans différents lieux.
\begin{itemize}
\item \`A la boulangerie de la Marine, le groupe 1 commande 3 croissants et 5 brioches pour \ueuro{15} et le groupe 2, 3 croissants et 2 brioches \ueuro{10.50}.
\item \`A la boulangerie du Pont Neuf, le groupe 3 paie \ueuro{22.70} 6 croissants et 5 brioches et le
groupe 4 \ueuro{17.80} 4 croissants et 5 brioches.
\item Le groupe 5 se rend au supermarché et achète 6 croissants et 5 brioches pour \ueuro{21,55}. Il est accompagné du groupe 6 qui paient \ueuro{17,75} 3 croissants et 7 brioches.
\item Enfin, les deux derniers groupes se rendent au salon de thé. Ils savourent 4 croissants et 3 brioches pour \ueuro{14,60} et 5 croissants et 2 brioches pour \ueuro{15,80}.
\end{itemize}
Sans résoudre de système, déterminer où il est financièrement plus intéressant de se rendre.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème de division]
 Trouver deux nombres dont la somme vaut \nombre{1776} et dont la division euclidienne du plus grand des deux par le plus petit a pour quotient 6 et pour reste 19.
\end{exercice}


